[
  {
    "id": "2022_11_KICE_1-3",
    "paragraph": "어떤 독서 이론도 이 한 장의 사진만큼 독서의 위대함을 분명하게 말해 주지 못할 것이다. 사진은 제2차 세계 대전 당시 처참하게 무너져 내린 런던의 한 건물 모습이다. 폐허 속에서도 사람들이 책을 찾아 서가 앞에 선 이유는 무엇일까? 이들은 갑작스레 닥친 상황에서 독서를 통해 무언가를 구하고자 했을 것이다. 독서는 자신을 살피고 돌아볼 계기를 제공함으로써 어떻게 살 것인가의 문제를 생각하게 한다. 책은 인류의 지혜와 경험이 담겨 있는 문화유산이며, 독서는 인류와의 만남이자 끝없는 대화이다. 독자의 경험과 책에 담긴 수많은 경험들의 만남은 성찰의 기회를 제공함으로써 독자의 내면을 성장시켜 삶을 바꾼다. 이런 의미에서 독서는 자기 성찰의 행위이며, 성찰의 시간은 깊이 사색하고 스스로에게 질문을 던지는 시간이어야 한다. 이들이 책을 찾은 것도 혼란스러운 현실을 외면하려 한 것이 아니라 자신의 삶에 대한 숙고의 시간이 필요했기 때문이다. 또한 독서는 자신을 둘러싼 현실을 올바로 인식하고 당면한 문제를 해결할 논리와 힘을 지니게 한다. 책은 세상에 대한 안목을 키우는 데 필요한 지식을 담고 있으며, 독서는 그 지식을 얻는 과정이다. 독자의 생각과 오랜 세월 축적된 지식의 만남은 독자에게 올바른 식견을 갖추고 당면한 문제를 해결할 방법을 모색하도록 함으로써 세상을 바꾼다. 세상을 변화시킬 동력을 얻는 이 시간은 책에 있는 정보를 이해하는 데 그치는 것이 아니라 그 정보가 자신의 관점에서 문제를 해결할 수 있는 타당한 정보인지를 판단하고 분석하는 시간이어야 한다. 서가 앞에 선 사람들도 시대적 과제를 해결할 실마리를 책에서 찾으려 했던 것이다. 독서는 자기 내면으로의 여행이며 외부 세계로의 확장이다. 폐허 속에서도 책을 찾은 사람들은 독서가 지닌 힘을 알고, 자신과 현실에 대한 이해를 구하고자 책과의 대화를 시도하고 있었던 것이다.",
    "type": 0,
    "problems": [
      {
        "question": "윗글을 바탕으로 할 때, <보기>의 빈칸에 대한 답으로 적절하지 않은 것은?",
        "choices": {
          "1": "인류의 지혜와 경험을 배우기 위해",
          "2": "현실로부터 도피할 방법을 구하기 위해",
          "3": "시대적 과제를 해결할 실마리를 찾기 위해",
          "4": "자신의 삶에 대해 숙고할 시간을 갖기 위해",
          "5": "세상에 대한 안목을 키우는 지식을 얻기 위해"
        },
        "answer": "2",
        "score": 2
      },
      {
        "question": "<보기>는 <보기 1>과 같이 독서하기 위해 학생이 찾은 독서 방법이다. 이에 대한 반응으로 적절하지 않은 것은? [3점]",
        "choices": {
          "1": "문제에 대한 여러 관점을 다각도로 검토하고, 비판적 판단을 유보함으로써 자신의 관점이 지닌 타당성을 견고히 해야겠군.",
          "2": "정보를 이해하는 수준을 넘어, 각 관점의 타당성을 검토하고 평가 내용을 통합함으로써 문제를 깊이 이해해야겠군.",
          "3": "문제의 해결을 위해 서로 다른 관점을 비판적으로 통합하여 문제에 대한 생각을 새롭게 구성할 수 있어야겠군.",
          "4": "서로 다른 관점을 비교·대조하면서 검토함으로써 편협한 시각에서 벗어나 문제를 폭넓게 보아야겠군.",
          "5": "읽을 책을 선택하기 전에 해결하려는 문제가 무엇인지를 명확하게 인식해야겠군."
        },
        "answer": "1",
        "score": 3
      },
      {
        "question": "다음은 윗글을 읽은 학생의 독서 기록장 일부이다. 이에 대한 설명으로 가장 적절한 것은?",
        "choices": {
          "1": "개인의 지적 성장에 머무는 독서의 한계를 지적하고 타인과 경험을 공유하는 독서 토론의 필요성을 강조하고 있다.",
          "2": "내면적 성장을 위한 도구로서의 독서의 중요성을 인식하고 다양한 매체를 활용한 독서의 방법을 제안하고 있다.",
          "3": "독서를 지속적으로 실천하지 못한 태도를 반성하고 문제 해결을 위해 장기적인 독서 계획을 세우고 있다.",
          "4": "문학 분야에 편중되었던 독서 습관을 버리고 다양한 분야의 책을 읽으려는 노력을 보이고 있다.",
          "5": "삶을 성찰하게 하는 독서의 가치를 깨닫고 이를 실천하려는 모습을 보이고 있다."
        },
        "answer": "5",
        "score": 2
      }
    ]
  },
  {
    "id": "2022_11_KICE_4-9",
    "paragraph": "정립-반정립-종합. 변증법의 논리적 구조를 일컫는 말이다. 변증법에 따라 철학적 논증을 수행한 인물로는 단연 헤겔이 거명된다. 변증법은 대등한 위상을 지니는 세 범주의 병렬이 아니라, 대립적인 두 범주가 조화로운 통일을 이루어 가는 수렴적 상향성을 구조적 특징으로 한다. 헤겔에게서 변증법은 논증의 방식임을 넘어, 논증 대상 자체의 존재 방식이기도 하다. 즉 세계의 근원적 질서인 '이념'의 내적 구조도, 이념이 시·공간적 현실로서 드러나는 방식도 변증법적이기에, 이념과 현실은 하나의 체계를 이루며, 이 두 차원의 원리를 밝히는 철학적 논증도 변증법적 체계성을 지녀야 한다. 헤겔은 미학도 철저히 변증법적으로 구성된 체계 안에서 다루고자 한다. 그에게서 미학의 대상인 예술은 종교, 철학과 마찬가지로 '절대정신'의 한 형태이다. 절대정신은 절대적 진리인 '이념'을 인식하는 인간 정신의 영역을 가리킨다. 예술·종교·철학은 절대적 진리를 동일한 내용으로 하며, 다만 인식 형식의 차이에 따라 구분된다. 절대정신의 세 형태에 각각 대응하는 형식은 직관·표상·사유이다. '직관'은 주어진 물질적 대상을 감각적으로 지각하는 지성이고, '표상'은 물질적 대상의 유무와 무관하게 내면에서 심상을 떠올리는 지성이며, '사유'는 대상을 개념을 통해 파악하는 순수한 논리적 지성이다. 이에 세 형태는 각각 '직관하는 절대정신', '표상하는 절대정신', '사유하는 절대정신'으로 규정된다. 헤겔에 따르면 직관의 외면성과 표상의 내면성은 사유에서 종합되고, 이에 맞춰 예술의 객관성과 종교의 주관성은 철학에서 종합된다. 형식 간의 차이로 인해 내용의 인식 수준에는 중대한 차이가 발생한다. 헤겔에게서 절대정신의 내용인 절대적 진리는 본질적으로 논리적이고 이성적인 것이다. 이러한 내용을 예술은 직관하고 종교는 표상하며 철학은 사유하기에, 이 세 형태 간에는 단계적 등급이 매겨진다. 즉 예술은 초보 단계의, 종교는 성장 단계의, 철학은 완숙 단계의 절대정신이다. 이에 따라 예술-종교-철학 순의 진행에서 명실상부한 절대정신은 최고의 지성에 의거하는 것, 즉 철학뿐이며, 예술이 절대정신으로 기능할 수 있는 것은 인류의 보편적 지성이 미발달된 머나먼 과거로 한정된다. 변증법의 매력은 '종합'에 있다. 종합의 범주는 두 대립적 범주 중 하나의 일방적 승리로 끝나도 안 되고, 두 범주의 고유한 본질적 규정이 소멸되는 중화 상태로 나타나도 안 된다. 종합은 양자의 본질적 규정이 유기적 조화를 이루어 질적으로 고양된 최상의 범주가 생성됨으로써 성립하는 것이다. 헤겔이 강조한 변증법의 탁월성도 바로 이것이다. 그러기에 변증법의 원칙에 최적화된 엄밀하고도 정합적인 학문 체계를 조탁하는 것이 바로 그의 철학적 기획이 아니었던가. 그런데 그가 내놓은 성과물들은 과연 그 기획을 어떤 흠결도 없이 완수한 것으로 평가될 수 있을까? 미학에 관한 한 '그렇다'는 답변은 쉽지 않을 것이다. 지성의 형식을 직관-표상-사유 순으로 구성하고 이에 맞춰 절대정신을 예술-종교·철학 순으로 편성한 전략은 외관상으로는 변증법 모델에 따른 전형적 구성으로 보인다. 그러나 실질적 내용을 보면 직관으로부터 사유에 이르는 과정에서는 외면성이 점차 지워지고 내면성이 점증적으로 강화 완성되고 있음이, 예술로부터 철학에 이르는 과정에서는 객관성이 점차 지워지고 주관성이 점증적으로 강화 완성되고 있음이 확연히 드러날 뿐, 진정한 변증법적 종합은 이루어지지 않는다. 직관의 외면성 및 예술의 객관성의 본질은 무엇보다도 감각적 지각성인데, 이러한 핵심 요소가 그가 말하는 종합의 단계에서는 완전히 소거되고 만다. 변증법에 충실하려면 헤겔은 철학에서 성취된 완전한 주관성이 재객관화되는 단계의 절대정신을 추가했어야 할 것이다. 예술은 '철학 이후'의 자리를 차지할 수 있는 유력한 후보이다. 실제로 많은 예술 작품은 '사유'를 매개로 해서만 설명되지 않는가. 게다가 이는 누구보다도 풍부한 예술적 체험을 한 헤겔 스스로가 잘 알고 있지 않은가. 이 때문에 방법과 철학 체계 간의 이러한 불일치는 더욱 아쉬움을 준다.",
    "type": 1,
    "problems": [
      {
        "question": "(가)와 (나)에 대한 설명으로 가장 적절한 것은?",
        "choices": {
          "1": "(가)와 (나)는 모두 특정한 철학적 방법에 기반한 체계를 바탕으로 예술의 상대적 위상을 제시하고 있다.",
          "2": "(가)와 (나)는 모두 특정한 철학적 방법에 대한 상반된 평가를 바탕으로 더 설득력 있는 미학 이론을 모색하고 있다.",
          "3": "(가)와 달리 (나)는 특정한 철학적 방법의 시대적 한계를 지적하고 이에 맞서는 혁신적 방법을 제안하고 있다.",
          "4": "(가)와 달리 (나)는 특정한 철학적 방법에서 파생된 미학 이론을 바탕으로 예술 장르를 범주적으로 유형화하고 있다.",
          "5": "(나)와 달리 (가)는 특정한 철학적 방법의 통시적인 변화 과정을 적용하여 철학사를 단계적으로 설명하고 있다."
        },
        "answer": "1",
        "score": 2
      },
      {
        "question": "(가)에서 알 수 있는 헤겔의 생각으로 적절하지 않은 것은?",
        "choices": {
          "1": "절대정신의 내용은 본질적으로 논리적이고 이성적인 것이다.",
          "2": "변증법은 철학적 논증의 방법이자 논증 대상의 존재 방식이다.",
          "3": "절대정신의 세 가지 형태는 지성의 세 가지 형식이 인식하는 대상이다.",
          "4": "세계의 근원적 질서와 시·공간적 현실은 하나의 변증법적 체계를 이룬다.",
          "5": "예술·종교·철학 간에는 인식 내용의 동일성과 인식 형식의 상이성이 존재한다."
        },
        "answer": "3",
        "score": 2
      },
      {
        "question": "(가)에 따라 직관-표상-사유의 개념을 적용한 것으로 적절하지 않은 것은?",
        "choices": {
          "1": "먼 타향에서 밤하늘의 별들을 바라보는 것은 직관을 통해, 같은 곳에서 고향의 하늘을 상기하는 것은 표상을 통해 이루어지겠군.",
          "2": "타임머신을 타고 미래로 가는 자신의 모습을 상상하는 것과, 그 후 판타지 영화의 장면을 떠올려 보는 것은 모두 표상을 통해 이루어지겠군.",
          "3": "초현실적 세계가 묘사된 그림을 보는 것은 직관을 통해, 그 작품을 상상력 개념에 의거한 이론에 따라 분석하는 것은 사유를 통해 이루어지겠군.",
          "4": "예술의 새로운 개념을 설정하는 것은 사유를 통해, 이를 바탕으로 새로운 감각을 일깨우는 작품의 창작을 기획하는 것은 직관을 통해 이루어지겠군.",
          "5": "도덕적 배려의 대상을 생물학적 상이성 개념에 따라 규정하는 것과, 이에 맞서 감수성 소유 여부를 새로운 기준으로 제시하는 것은 모두 사유를 통해 이루어지겠군."
        },
        "answer": "4",
        "score": 2
      },
      {
        "question": "<보기>는 헤겔과 (나)의 글쓴이가 나누는 가상의 대화의 일부이다. <보기>의 빈칸에 들어갈 내용으로 가장 적절한 것은? [3점]",
        "choices": {
          "1": "이론에서는 절대정신으로 규정되는 예술이 현실에서는 진리의 인식을 수행할 수 없다는",
          "2": "이론에서는 객관성을 본질로 하는 예술이 현실에서는 객관성이 사라진 주관성을 지닌다는",
          "3": "이론에서는 반정립 단계에 위치하는 예술이 현실에서는 정립 단계에 있는 것으로 나타난다는",
          "4": "이론에서는 외면성에 대응하는 예술이 현실에서는 내면성을 바탕으로 하는 절대정신일 수 있다는",
          "5": "이론에서는 대립적 범주들의 종합을 이루어야 하는 세 번째 단계가 현실에서는 그 범주들을 중화한다는"
        },
        "answer": "1",
        "score": 3
      },
      {
        "question": "(나)의 글쓴이의 관점에서 <보기 2>와 <보기 3>에 대한 헤겔의 이론을 분석한 것으로 적절하지 않은 것은?",
        "choices": {
          "1": "<보기 2>와 <보기 3> 모두에서 첫 번째와 두 번째의 범주는 서로 대립한다.",
          "2": "<보기 2>와 <보기 3> 모두에서 두 번째와 세 번째 범주 간에는 수준상의 차이가 존재한다.",
          "3": "<보기 2>와 달리 <보기 3>에서는 범주 간 이행에서 첫 번째 범주의 특성이 갈수록 강해진다.",
          "4": "<보기 2>와 달리 <보기 3>에서는 세 번째 범주에서 첫 번째와 두 번째 범주의 조화로운 통일이 이루어진다.",
          "5": "<보기 2>와 달리 <보기 3>에서는 범주 간 이행에서 수렴적 상향성이 드러난다."
        },
        "answer": "5",
        "score": 3
      }
    ]
  },
  {
    "id": "2022_11_KICE_10-13",
    "paragraph": "사람들은 흔히 예술을 정서적 경험과 결부시킨다. 예술 작품을 감상할 때 느끼는 정서적 즐거움을 예술의 본질적인 특성으로 여기는 것이다. 이러한 관점에서 예술 작품은 감상자에게 정서적 만족감을 주는 쾌락의 원천으로 간주된다. 하지만 예술 작품을 감상할 때 우리가 느끼는 즐거움은 단순한 쾌락이나 오락적 즐거움과는 구별되는 심미적 즐거움이다. 심미적 즐거움은 예술 작품의 아름다움이나 형식적 완성도, 또는 작품에 담긴 의미와 가치를 이해하고 감상하는 데서 비롯되는 고차원적인 즐거움이다. 예술 작품은 감상자의 정서적 반응을 이끌어 낼 뿐만 아니라, 감상자의 상상력과 지적 능력을 자극하여 새로운 깨달음과 통찰을 얻게 한다. 예술 작품은 감상자에게 단순한 정서적 즐거움을 넘어 심오한 심미적 경험을 제공하는 것이다. 예술 작품을 감상하는 과정에서 우리는 작품의 아름다움과 의미를 탐구하고, 작가의 의도와 표현 기법을 분석하며, 작품이 담고 있는 사회·문화적 맥락을 이해하려고 노력한다. 또한 예술 작품은 감상자의 개인적인 경험과 가치관에 따라 다르게 해석될 수 있으며, 이러한 해석의 다양성은 예술 작품에 대한 깊이 있는 이해를 가능하게 한다. 예술 작품은 감상자의 적극적인 참여와 해석을 통해 심미적 경험을 풍부하게 만들어 주는 것이다. 예술 작품은 감상자의 정서를 정화하고 고양시키는 역할을 한다. 예술 작품을 감상하면서 우리는 일상생활에서 억눌렸던 감정을 해소하고, 새로운 감정을 경험하며, 정신적인 풍요로움을 느낄 수 있다. 슬픔, 기쁨, 분노, 연민 등 다양한 감정을 예술 작품을 통해 경험하고 표출하면서 우리는 정서적인 안정감을 얻고, 삶의 활력을 되찾을 수 있다. 예술 작품은 감상자의 정서적 건강에 긍정적인 영향을 미치는 것이다. 예술 작품은 인간의 삶과 경험을 반영하고, 사회·문화적 가치를 담고 있으며, 시대를 초월하여 인간에게 감동과 깨달음을 준다. 예술 작품을 감상하는 것은 인간의 삶과 세상을 이해하고, 스스로의 내면을 성찰하며, 삶의 의미를 되새기는 심오한 경험이다. 예술 작품은 인간의 삶을 풍요롭게 만들고 정신적인 성장을 촉진하는 것이다.",
    "type": 0,
    "problems": [
      {
        "question": "윗글의 내용과 일치하지 않는 것은?",
        "choices": {
          "1": "예술 작품은 감상자에게 심미적 즐거움을 제공한다.",
          "2": "예술 작품은 감상자의 상상력과 지적 능력을 자극한다.",
          "3": "예술 작품은 감상자의 개인적인 경험과 가치관에 따라 다르게 해석될 수 있다.",
          "4": "예술 작품은 감상자의 정서를 정화하고 고양시키는 역할을 한다.",
          "5": "예술 작품은 감상자에게 단순한 오락적 즐거움만을 제공한다."
        },
        "answer": "5",
        "score": 2
      },
      {
        "question": "윗글을 바탕으로 <보기>를 이해한 내용으로 적절하지 않은 것은?",
        "choices": {
          "1": "㉠은 예술 작품에 대한 심미적 즐거움을 얻는 과정에 해당한다.",
          "2": "㉡은 예술 작품을 통해 정서적 안정감을 얻는 과정에 해당한다.",
          "3": "㉢은 예술 작품을 통해 삶의 의미를 되새기는 과정에 해당한다.",
          "4": "㉠, ㉡, ㉢은 모두 예술 작품을 감상하는 과정에서 얻을 수 있는 경험이다.",
          "5": "㉠, ㉡, ㉢은 모두 예술 작품에 대한 정서적 경험만을 강조하고 있다."
        },
        "answer": "5",
        "score": 2
      },
      {
        "question": "윗글을 참고하여 <보기>의 ⓐ에 들어갈 내용으로 가장 적절한 것은? [3점]",
        "choices": {
          "1": "예술 작품은 감상자에게 단순한 쾌락이나 오락적 즐거움을 제공하는 것이 아니라, 고차원적인 심미적 즐거움을 제공한다.",
          "2": "예술 작품은 감상자의 정서적 반응을 이끌어 낼 뿐만 아니라, 감상자의 상상력과 지적 능력을 자극하여 새로운 깨달음과 통찰을 얻게 한다.",
          "3": "예술 작품은 감상자에게 다양한 감정을 경험하고 표출하게 함으로써 정서적인 안정감을 얻고 삶의 활력을 되찾게 한다.",
          "4": "예술 작품은 인간의 삶과 경험을 반영하고, 사회·문화적 가치를 담고 있으며, 시대를 초월하여 인간에게 감동과 깨달음을 준다.",
          "5": "예술 작품은 감상자의 적극적인 참여와 해석을 통해 심미적 경험을 풍부하게 만들어 준다."
        },
        "answer": "1",
        "score": 3
      }
    ]
  },
  {
    "id": "2022_11_KICE_14-17",
    "paragraph": "옛날 어느 마을에 효성이 지극한 나무꾼이 살고 있었습니다. 어느 날 나무꾼은 산에 나무를 하러 갔다가 덫에 걸린 사슴을 발견했습니다. 나무꾼은 사슴이 덫 때문에 고통스러워하는 모습을 보고 불쌍히 여겨 덫에서 풀어 주었습니다. 그러자 사슴은 나무꾼에게 고맙다는 인사를 하고 산속으로 사라졌습니다. 다음 날, 나무꾼은 산에서 나무를 하고 있는데 어제 풀어 준 사슴이 나타났습니다. 사슴은 나무꾼을 숲속 깊은 곳으로 데려갔습니다. 그곳에는 영험한 기운이 서린 신비한 샘이 있었습니다. 사슴은 나무꾼에게 샘물을 마시면 늙지 않고 건강하게 오래 살 수 있다고 알려 주었습니다. 나무꾼은 사슴이 알려 준 대로 샘물을 마셨고, 그 후로 늙지 않고 건강하게 오래 살았습니다. 나무꾼의 이야기를 전해 들은 마을의 한 욕심쟁이는 샘물을 독차지하여 영원히 젊고 건강하게 살고 싶어 했습니다. 욕심쟁이는 산으로 올라가 덫에 걸린 사슴을 찾았습니다. 욕심쟁이는 사슴을 풀어 주는 척하다가 밧줄로 묶어서 집으로 데려왔습니다. 그리고 사슴에게 샘이 있는 곳으로 데려가 달라고 했습니다. 사슴은 어쩔 수 없이 욕심쟁이를 숲속으로 데려갔습니다. 하지만 샘이 있던 자리에는 흔적도 없이 사라지고 잡초만 무성했습니다. 욕심쟁이는 샘물을 찾지 못하고 허탈하게 집으로 돌아갔습니다.",
    "type": 0,
    "problems": [
      {
        "question": "위 글의 주제로 가장 적절한 것은?",
        "choices": {
          "1": "선행을 베풀면 복을 받는다.",
          "2": "욕심을 부리면 화를 입는다.",
          "3": "동물을 사랑하면 행복해진다.",
          "4": "자연을 보호해야 한다.",
          "5": "약속은 꼭 지켜야 한다."
        },
        "answer": "1",
        "score": 2
      },
      {
        "question": "위 글에 대한 설명으로 적절하지 않은 것은?",
        "choices": {
          "1": "나무꾼과 욕심쟁이의 이야기를 통해 주제를 드러내고 있다.",
          "2": "사건의 전개 순서에 따라 이야기가 진행되고 있다.",
          "3": "인물들의 대화를 통해 갈등을 보여 주고 있다.",
          "4": "영험한 샘물이라는 소재를 통해 독자의 흥미를 유발하고 있다.",
          "5": "나무꾼의 행동을 통해 효성이 지극한 인물임을 보여 주고 있다."
        },
        "answer": "3",
        "score": 2
      },
      {
        "question": "위 글의 내용과 일치하지 않는 것은?",
        "choices": {
          "1": "나무꾼은 덫에 걸린 사슴을 발견하고 불쌍히 여겨 풀어 주었다.",
          "2": "사슴은 나무꾼에게 고맙다는 인사를 하고 산속으로 사라졌다.",
          "3": "나무꾼은 사슴이 알려 준 샘물을 마시고 늙지 않고 건강하게 살았다.",
          "4": "욕심쟁이는 사슴을 풀어 주고 샘이 있는 곳으로 데려가 달라고 부탁했다.",
          "5": "욕심쟁이는 샘물을 찾지 못하고 허탈하게 집으로 돌아갔다."
        },
        "answer": "4",
        "score": 2
      },
      {
        "question": "위 글을 바탕으로 <보기>의 밑줄 친 부분에 들어갈 내용으로 가장 적절한 것은? [3점]",
        "choices": {
          "1": "선행을 베풀면 복을 받는다는 것을",
          "2": "다른 사람의 것을 탐내서는 안 된다는 것을",
          "3": "영험한 샘물을 얻는 방법을",
          "4": "나무꾼의 효성을 본받아야 한다는 것을",
          "5": "동물을 사랑하는 마음을 가져야 한다는 것을"
        },
        "answer": "1",
        "score": 3
      }
    ]
  },
  {
    "id": "2022_11_KICE_18-23",
    "paragraph": "판소리는 '소리'와 '아니리'와 '발림'이라는 세 가지 요소로 이루어져 있다. 소리는 말 그대로 소리꾼이 부르는 노래이다. 판소리에서 가장 중요한 부분이며, 다양한 기교와 표현력을 통해 이야기의 감동을 더한다. 아니리는 소리꾼이 말로 이야기를 풀어내는 부분이다. 소리 사이사이에 삽입되어 이야기의 배경이나 인물의 상황을 설명하고, 극의 흐름을 이어 주는 역할을 한다. 발림은 소리꾼의 몸짓과 표정 연기를 말한다. 소리꾼은 발림을 통해 등장인물의 감정이나 상황을 더욱 생생하게 표현하고, 관객들의 몰입도를 높인다. 판소리 공연에서 소리꾼과 북 치는 사람은 서로 긴밀하게 호흡을 맞춘다. 소리꾼은 북 치는 사람의 장단에 맞춰 소리를 하고, 북 치는 사람은 소리꾼의 소리에 맞춰 장단을 조절한다. 소리꾼과 북 치는 사람의 완벽한 조화는 판소리 공연의 완성도를 높이는 데 중요한 역할을 한다. 판소리 공연은 관객과 소리꾼, 북 치는 사람이 함께 만들어 가는 예술이다. 소리꾼은 관객들의 반응을 살피면서 소리와 아니리, 발림을 조절하고, 북 치는 사람은 소리꾼과 관객의 반응에 따라 장단을 조절한다. 관객들은 추임새를 넣거나 웃음과 박수로 소리꾼에게 호응하면서 판소리 공연에 적극적으로 참여한다. 이처럼 판소리 공연은 소리꾼, 북 치는 사람, 관객이 서로 교감하고 소통하면서 만들어 가는 공동 창작의 예술이다.",
    "type": 0,
    "problems": [
      {
        "question": "위 글의 설명 방식으로 가장 적절한 것은?",
        "choices": {
          "1": "판소리의 역사적 변천 과정을 제시하고 있다.",
          "2": "판소리의 구성 요소별 특징을 설명하고 있다.",
          "3": "판소리와 창극의 차이점을 비교하여 설명하고 있다.",
          "4": "판소리의 사회적 기능을 비판적으로 분석하고 있다.",
          "5": "판소리의 전승 과정의 문제점을 제시하고 있다."
        },
        "answer": "2",
        "score": 2
      },
      {
        "question": "위 글의 내용과 일치하지 않는 것은?",
        "choices": {
          "1": "판소리는 소리, 아니리, 발림의 세 가지 요소로 이루어져 있다.",
          "2": "소리는 판소리에서 가장 중요한 부분이다.",
          "3": "아니리는 소리꾼이 말로 이야기를 풀어내는 부분이다.",
          "4": "발림은 소리꾼의 몸짓과 표정 연기를 말한다.",
          "5": "판소리 공연에서 소리꾼과 북 치는 사람은 서로 독립적으로 연행한다."
        },
        "answer": "5",
        "score": 2
      },
      {
        "question": "위 글의 내용을 바탕으로 판소리를 감상할 때 유의해야 할 점으로 가장 적절한 것은?",
        "choices": {
          "1": "판소리의 역사적 배경지식을 갖추고 감상해야 한다.",
          "2": "판소리의 종류별 특징을 비교하며 감상해야 한다.",
          "3": "판소리의 소리, 아니리, 발림을 유기적으로 감상해야 한다.",
          "4": "판소리의 사회적 의미를 비판적으로 분석하며 감상해야 한다.",
          "5": "판소리의 전승 과정의 문제점을 파악하며 감상해야 한다."
        },
        "answer": "3",
        "score": 2
      },
      {
        "question": "위 글에서 설명하는 판소리의 특징을 모두 포함한 것은? [3점]",
        "choices": {
          "1": "춘향가",
          "2": "강강술래",
          "3": "탈춤",
          "4": "창극",
          "5": "뮤지컬"
        },
        "answer": "1",
          "score": 3
        }
      }
    ]
  },
  {
    "id": "2022_11_KICE_24-27",
    "paragraph": "김달체 씨는 퇴근하기 무섭게 뽀르르 집으로 달려가던 묵은 습관을 버리고 밤늦도록 하릴없이 길거리를 배회하면서 시간을 보내는 새로운 습관을 몸에 붙였다. 지하철이나 버스 혹은 공중변소나 포장마차 안에서, 백화점에서 사지도 않을 물건을 흥정하거나 정류장에서 토큰 아니면 올림픽복권을 사면서, 그리고 행인에게 담뱃불을 빌거나 더욱 과감하게는 파출소에 들어가 경찰관에게 길을 묻는 시늉을 하는 사이에 마주치는 각계각층의 사람들을 상대로 김달채 씨는 실수를 가장하기도 하고 때로는 또렷한 목적의식을 드러내기도 해 가며 우산의 존재를 알리기 위해 갖가지 수단과 방법을 다 동원했다. 그런 다음 상대방의 눈에 과연 우산이 어떻게 비치는지, 그리하여 상대방이 우산 임자인 자기를 어떻게 대우하는지 반응을 떠보는 작업을 일삼아 계속해 나갔다. 참으로 긴장과 전율이 넘치는 뻐근한 나날들이었다. 구청 호적계장의 직위에 오르기까지 여태껏 전혀 몰랐던 세계가 구청과 자기 집구석 바깥에 따로 있음을 그는 우산을 통해서 비로소 실질적으로 체험할 수가 있었다. 그는 사람들의 반응을 종합해서 몇 가지 결론을 얻어내는 데 성공했다. 첫째는, 진짜 무전기에 익숙한 일부 극소수의 사람들을 제외한 거개의 서민들은 의외로 쉽사리 우산에 속아 넘어간다는 사실이었다. 둘째는, 상대방이 무전기를 지니고 있다고 알아차리는 그 순간부터 사람들의 태도가 확 달라진다는 사실이었다. 일껏 하던 이야기를 뚝 그치거나 얼렁뚱땅 말머리를 돌리는 등으로 지은 죄도 없이 공연히 겁부터 집어먹고는 꾀죄죄한 몰골의 자기한테 갑자기 저자세로 구는 것이었다. 밤늦도록 수고가 많다면서 한사코 술값을 받지 않으려 하던 어떤 포장마찻집 주인의 경우가 단적인 예였다. 셋째는, 노골적으로 손에 쥐고 보여 줄 때보다 그냥 뒤꽁무니에 꿰찬 채 부주의한 몸가짐인 척하면서 웃옷 자락을 슬쩍 들어 케이스의 끝부분만 감질나게 보여 주는 편이 오히려 사람들을 놀라게 하는 데 훨씬 더 효과적이고 반응도 민감하다는 사실이었다. 김달채 씨는 그러잖아도 짧은 머리를 더욱 짧게 깎았다. 옷차림도 낡은 양복에서 스포티한 잠바 스타일로 개비했는가 하면 구청 밖에서는 항상 선글라스를 끼고 다녀 버릇했다. 달채 씨는 그처럼 달라진 모습으로 짬만 생기면 하릴없이 길거리를 나다니며 청명한 가을날에 우산을 이용해서 사람들을 떠보는 색다른 취미에 점점 깊숙이 빠져 들어가기 시작했다. (중략) 그리 멀지 않은 곳에서 뭔가 벌어지고 있는 중이라고 생각하자 까닭 모를 흥분과 기대감이 그를 사로잡아 버렸다. 한 건 올리는 정도가 아니라 뭔가 이제껏 맛보지 못한 엄청난 보람을 느끼게 될 일대 사건을 만날 듯싶은 예감 때문이었다. 그는 다른 행인들이 종종걸음으로 달아나는 방향과는 정반대 편을 향해 정신없이 달려가기 시작했다. 예상했던 그대로의 살벌한 풍경이었다. 깨진 보도블록 조각이나 돌멩이들이 인도와 차도 가릴 것 없이 사방에 흩어져 나뒹굴고 있었다. 시커먼 그을음 연기를 피워 올리며 불타는 자동차와 창유리가 박살 난 건물도 보였다. 김달채 씨는 주체 못할 지경으로 쏟아지는 눈물 콧물도 돌볼 겨를 없이 여전히 선글라스를 착용한 채 최루 가스에 심하게 오염된 지역을 향해 가까이 접근했다. 중무장한 전경대에 의해 도로가 완전 차단되어 더 이상 접근이 불가능해지자 달채 씨는 구경꾼들 뒷전에서 작은 키를 한껏 발돋움하고는 시위 현장의 분위기를 살렸다. 어디선가 보이지 않는 저쪽 건물 모퉁이에서 어기찬 함성이 아직도 기세를 올리는 중이었다. 사복 경찰관들한테 붙잡혀 끌려오는 학생의 모습이 구경꾼들 어깨 너머로 내다보였다. 달채 씨는 저도 모르는 사이에 앞사람들 틈바귀를 비집고 전면으로 나섰다. \"이봐요, 거기!\" 김달채 씨는 창문마다 철망이 쳐진 버스 안으로 학생들을 마구 밀어 넣는 사복들을 향해 느닷없이 목청을 높였다. \"아직도 어린애야! 다치지 않게 살살 좀 다뤄!\" 어디서 그런 용기가 솟아나는지 김달채 씨 자신도 깜짝 놀랄 지경이었다. \"당신 뭐야?\" 옷깃에 비표를 단 사복 차림의 청년 하나가 달려와서 김달채 씨의 가슴을 떼밀었다. \"나 이런 사람이오.\" 김달채 씨는 엉겁결에 잠바 자락 한끝을 슬쩍 들어 뒷주머니에 꿰찬 우산 케이스를 내보였다. 하지만 상대방 청년은 그런 물건 따위는 애당초 거들떠볼 생심조차 하지 않았다. \"당신도 저 차에 같이 타고 싶어? 여러 소리 말고 빨리 집에나 들어가 봐요!\" 이른바 닭장차에 어린 학생들과 함께 실리고 싶은 생각은 물론 털끝만큼도 없었다. 옷깃에 비표를 단 청년이 우산을 우산 이상의 것으로 보아 주지 않는다면 그건 어쩔 도리 없는 노릇이었다. 김달채 씨는 남의 채마밭에서 무 뽑아 먹다 들킨 아이처럼 무르춤한 꼬락서니가 되어 맥없이 돌아설 수밖에 없었다.",
    "type": 0,
    "problems": [
      {
        "question": "윗글의 내용에 대한 이해로 가장 적절한 것은?",
        "choices": {
          "1": "거리를 배회하며 새로운 습관을 익히려는 김달채는 생활의 활기를 찾기 위해 비 오는 날을 기다린다.",
          "2": "꾀죄죄한 몰골의 김달채는 사람들이 자신을 무시하는 태도를 변화시키기 위해 무전기를 보여 준다.",
          "3": "흥미를 느낄 만한 일이 벌어지고 있음을 짐작한 김달채는 달아나는 행인들과 달리 시위 현장으로 향한다.",
          "4": "시위 진압의 영향으로 고통받던 김달채는 전경대의 위세에 압도되어 구경꾼들 뒤로 물러선다.",
          "5": "닭장차에 끌려가게 된 김달채는 건물 모퉁이에서 들려오는 함성에 안도감을 느낀다."
        },
        "answer": "3",
        "score": 2
      },
      {
        "question": "<보기>에 대한 이해로 적절하지 않은 것은?",
        "choices": {
          "1": "김달채는 <보기>를 그 생김새로 인해 '무전기'로 인식하는 사람들이 있다는 사실을 발견한다.",
          "2": "김달채는 사람들로부터 기대하는 반응을 효과적으로 이끌어 낼 수 있는 <보기>의 사용법을 알게 된다.",
          "3": "'일부 극소수의 사람들'에게는 '무전기'를 가진 사람으로 보이려는 김달채의 의도가 실현되지 않는다.",
          "4": "김달채는 '무전기'에 익숙하지 않은 '거개의 서민들'이 <보기>를 '무전기'로 오인한다고 판단한다.",
          "5": "'사복 차림의 청년'은 '무전기'에 익숙하여 <보기>를 이용하려는 김달채의 의도를 알아챈다."
        },
        "answer": "5",
        "score": 2
      },
      {
        "question": "<보기 1>을 바탕으로 윗글을 감상한 내용으로 적절하지 않은 것은? [3점]",
        "choices": {
          "1": "김달채가 각계각층 사람들의 반응을 떠보는 것은, 권력이 타인들에게 미치는 영향을 살핀다는 점에서 김달채가 권력관계를 의식하는 인물임을 드러내는군.",
          "2": "김달채가 준 술값을 포장마찻집 주인이 받지 않으려는 것은, 권력에 대한 사람들의 태도를 나타낸다는 점에서 권력이 인물 간의 우열 관계를 형성하는 요인임을 보여 주는군.",
          "3": "김달채가 외양에 변화를 준 것은, 타인의 승인을 용이하게 받으려 한다는 점에서 허구적 권력 표지를 이용하는 데 더 적극적으로 나서려는 김달채의 의도를 나타내는군.",
          "4": "김달채가 사복들에게 목청을 높이며 항의하는 것은, 자신도 모르게 용기를 드러냈다는 점에서 승인받은 경험들을 통해 얻게 된 김달채의 자신감을 보여 주는군.",
          "5": "김달채가 비표를 단 청년 앞에서 돌아서는 것은, 학생들과 맺은 유대 관계를 단절하여 기득권을 지키려 한다는 점에서 상황 논리를 따르는 김달채의 타산적 태도를 드러내는군."
        },
        "answer": "5",
        "score": 3
      }
    ]
  },
  {
    "id": "2022_11_KICE_28-31",
    "paragraph": "승상 나업은 딸 하나가 있었다. 재예(才藝)가 당대에 빼어났다. 아이는 이 말을 듣고 헌 옷으로 갈아입고 거울 고치는 장사라 속여 승상 집 앞에 가서 \"거울 고치시오!\"라 외쳤다. 소저는 이 말을 듣고 거울을 꺼내 유모에게 주어 보냈다. 소저는 유모 뒤를 따라 바깥문 안쪽까지 나가 문틈으로 엿보았다. 장사가 소저의 얼굴을 언뜻 보고 반해, 손에 쥐었던 거울을 일부러 떨어뜨려 깨뜨렸다. 유모가 놀라 화내며 때리자 장사가 울며 말했다. \"거울이 이미 깨졌거늘 때려 무엇 하세요? 저를 노비로 삼아 거울 값을 갚게 해 주세요.\" 유모가 들어가 이를 승상께 아뢰니 허락하였다. 승상은 그의 이름을 거울을 깨뜨린 노비라는 뜻으로 파경노(破鏡奴)라 짓고 말 먹이는 일을 시켰다. 말들은 저절로 살찌어 여윈 것이 하나도 없었다. 하루는 천상의 선관들이 구름처럼 몰려와 말 먹일 꼴을 다투어 그에게 주었다. 이에 파경노는 말들을 풀어놓고 누워만 있었다. 날이 저물어 말들이 파경노가 누워 있는 곳에 와 그를 향해 머리를 숙이며 늘어서자 보는 자마다 모두 기이하게 여겼다. 승상 부인은 이 말을 듣고 승상에게 말했다. \"파경노는 용모가 기이하고 탄복할 일이 많으니 필시 비범한 사람일 것입니다. 마부 일도, 천한 일도 맡기지 마세요.\" 승상이 옳게 여겨 그 말을 따랐다. 이전에 승상은 동산에 꽃과 나무를 많이 심었는데, 파경노에게 이를 기르게 했다. 이때부터 동산의 화초가 무성하며 조금도 시들지 않아, 봉황이 쌍쌍이 날아들어 꽃가지에 깃들었다. 열흘이 지났다. 파경노는 소저가 동산의 꽃을 보고 싶으나 파경노가 부끄러워 오지 못한다는 말을 들었다. 이에 파경노는 승상을 뵙고 말했다. \"제가 이곳에 온 지 여러 해 지났습니다. 한 번도 노모를 뵙지 못했으니, 노모를 뵙고 올 말미를 주십시오.\" 승상은 닷새를 주었다. 소저는 파경노가 귀향했다는 소식을 듣고 동산에 들어와 꽃을 보고, \"꽃이 난간 앞에서 웃는데 소리는 들리지 않네.\"라고 시를 지었다. 파경노는 꽃 사이에 숨어 있다가 \"새가 숲 아래서 우는데 눈물 보기 어렵네.\"라고 시로 화답했다. 소저가 부끄러워 얼굴을 붉히며 돌아갔다. (중략 부분 줄거리) 중국 황제는 신라 왕에게 석함을 보내, 그 안에 있는 물건을 알아내 시를 지어 올리라 명한다. 신라 왕은 이를 해결하지 못하고 나업에게 과업을 넘긴다. 나업은 집으로 돌아와 석함을 안고 통곡했다. 파경노는 이 말을 듣고 사람들에게 왜 우는지를 물었다. 사람들이 모두 말해 주자, 자못 기쁨을 띠며 꽃가지를 꺾어 외청으로 갔다. 소저가 슬피 울다가 문득 벽에 걸린 거울에 비친 그림자를 보았다. 속으로 놀라 창틈으로 엿보니 파경노가 꽃을 들고 서 있었다. 소저가 이상히 여겨 묻자, 시치미를 떼며 말했다. \"그대가 이 꽃을 보고 싶다 하여 그대를 위해 가져 왔소. 시들기 전에 받아 보시오.\" 소저가 한숨을 크게 쉬니, 파경노가 위로하며 말했다. \"거울 속에 비친 이가 반드시 그대 근심을 없애 줄 것이오. 근심치 말고 꽃을 받으시오.\" 소저가 꽃을 받고 부끄러워하며 안으로 들어갔다. 얼마 뒤 소저는 파경노의 말을 괴이히 여겨 승상께 말했다. \"파경노가 비록 어리지만 재주가 남보다 뛰어나고, 신인(神人)의 기운이 있어 석함 속의 물건을 알아내어 시를 지을 수 있을 것입니다.\" 승상이 말했다. \"너는 어찌 쉽게 말하느냐? 만약 파경노가 할 수 있다면 나라의 이름난 선비 가운데 한 명도 시를 짓지 못해 이 석함을 나에게 맡겼겠느냐?\" 소저가 말했다. \"뱁새는 비록 작지만 큰 새매를 살린다 합니다. 그가 비록 노둔하나 큰 재주를 지니고 있는지 어찌 알겠습니까?\" 이어서 파경노가 걱정하지 말라고 했음을 고했다. \"만약 그가 시를 지을 수 없다면 어찌 그런 말을 냈겠습니까? 원컨대 그를 불러 시험 삼아 시를 짓게 하소서.\" 승상이 파경노를 불러 구슬리며 말했다. \"만약 이 석함 속의 물건을 알아내 시를 짓는다면 후한 상을 줄 것이며, 마땅히 네 뜻을 이루어 주겠다.\" 파경노가 거절하며 말했다. \"저는 본래 다른 나라 사람입니다. 부모님께서 돌아가시자 먼 곳에 장사 지내고 슬픔을 잊으려고 신라에 왔습니다. 그런데 어찌 혼인을 하겠습니까?\" 승상이 딸에게 말했다. \"네가 만약 이 아이의 재주를 칭찬한다면 마땅히 네 말을 따르겠다.\" 소저가 말했다. \"그가 만약 시를 지을 수 없다면 어찌 감히 그런 말을 했겠습니까?\" 승상은 마지못해 허락하였다. 파경노는 붓을 달라고 하여 시를 지어 올렸다. (중략)",
    "type": 0,
    "problems": [
      {
        "question": "윗글에 대한 설명으로 적절하지 않은 것은?",
        "choices": {
          "1": "인물의 행동을 통해 그 인물의 성격을 드러내고 있다.",
          "2": "인물 간의 갈등을 통해 긴장감을 조성하고 있다.",
          "3": "비유적 표현을 통해 인물의 심리를 드러내고 있다.",
          "4": "대화와 행동 묘사를 통해 사건을 전개하고 있다.",
          "5": "시간의 흐름에 따라 사건을 순차적으로 제시하고 있다."
        },
        "answer": "2",
        "score": 2
      },
      {
        "question": "윗글의 내용과 일치하지 않는 것은?",
        "choices": {
          "1": "파경노는 승상의 딸에게 반해 일부러 거울을 깨뜨렸다.",
          "2": "파경노는 말을 잘 돌보아 말들이 저절로 살찌게 했다.",
          "3": "파경노는 승상의 딸이 지은 시에 시로 화답했다.",
          "4": "승상은 파경노의 재주를 알아보고 딸과의 혼인을 허락했다.",
          "5": "파경노는 석함 속의 물건을 알아내 시를 지었다."
        },
        "answer": "4",
        "score": 2
      },
      {
        "question": "㉠에 대한 설명으로 가장 적절한 것은?",
        "choices": {
          "1": "파경노의 비범함을 드러내기 위한 것이다.",
          "2": "파경노의 겸손함을 드러내기 위한 것이다.",
          "3": "파경노의 효심을 드러내기 위한 것이다.",
          "4": "파경노의 지혜로움을 드러내기 위한 것이다.",
          "5": "파경노의 용기를 드러내기 위한 것이다."
        },
        "answer": "1",
        "score": 2
      },
      {
        "question": "윗글을 바탕으로 <보기>를 감상한 내용으로 적절하지 않은 것은? [3점]",
        "choices": {
          "1": "나업은 딸의 말을 듣고 파경노에게 시험 삼아 시를 짓게 하는군.",
          "2": "나업의 딸은 파경노가 석함의 문제를 해결할 수 있다고 확신하는군.",
          "3": "파경노는 승상의 딸과 혼인하기 위해 석함의 문제를 해결하는군.",
          "4": "파경노는 석함의 문제를 해결함으로써 자신의 숨겨진 재능을 드러내는군.",
          "5": "파경노는 승상의 딸과 혼인하기 위해 자신의 신분을 속이는군."
        },
        "answer": "3",
        "score": 3
      }
    ]
  },
  {
    "id": "2022_11_KICE_32-35",
    "paragraph": "학생1: 선생님, 저는 과학 시간에 실험하는 게 너무 어려워요. 선생님: 무엇이 어렵니? 학생1: 실험 과정을 따라 해도 결과가 잘 안 나오고, 왜 그런지 이유도 잘 모르겠어요. 선생님: (웃음) 과학 실험은 단순히 결과를 얻는 것이 아니라, 과학적 탐구 과정을 경험하는 것이란다. 학생1: 과학적 탐구 과정을 경험한다고요? 선생님: 그래. 과학 실험은 과학적 사고 능력과 문제 해결 능력을 키우는 데 도움을 준단다. 학생1: 아, 그렇구나. 그런데 실험을 해도 결과가 잘 안 나와서 속상해요. 선생님: 과학 실험에서 결과가 항상 예상대로 나오는 것은 아니야. 실험 과정이나 변인 통제를 잘못했을 수도 있고, 예상치 못한 오류가 발생했을 수도 있단다. 학생1: 그럼 실험을 잘하려면 어떻게 해야 하나요? 선생님: 실험 전에 이론적 배경을 충분히 이해하고, 실험 계획을 꼼꼼하게 세우는 것이 중요해. 또한 실험 과정을 정확하게 따라 하고, 결과를 객관적으로 분석해야 한단다. 학생2: 선생님, 저는 실험 결과를 분석하는 게 어려워요. 선생님: 실험 결과를 분석할 때는 데이터를 그래프나 표로 나타내고, 이를 통해 경향성이나 규칙성을 찾아보는 것이 중요해. 또한 실험 결과가 이론과 일치하는지 비교하고, 오류가 있다면 그 원인을 분석해야 한단다. 학생1: 네, 선생님. 앞으로는 실험 계획을 꼼꼼하게 세우고, 결과를 객관적으로 분석하도록 노력할게요.",
    "type": 1,
    "problems": [
      {
        "question": "위 대화에서 선생님이 사용한 설명 방법으로 가장 적절한 것은?",
        "choices": {
          "1": "학생의 질문에 대해 답변을 회피하고 있다.",
          "2": "학생의 질문의 의도를 왜곡하여 답변하고 있다.",
          "3": "학생의 질문에 대해 추상적으로 답변하고 있다.",
          "4": "학생의 질문에 대해 구체적인 예를 들어 답변하고 있다.",
          "5": "학생의 질문에 대해 비유를 사용하여 답변하고 있다."
        },
        "answer": "4",
        "score": 2
      },
      {
        "question": "위 대화를 바탕으로 과학 실험의 목적을 설명한 것으로 적절하지 않은 것은?",
        "choices": {
          "1": "과학 실험은 과학적 탐구 과정을 경험하는 것이다.",
          "2": "과학 실험은 단순히 결과를 얻는 것이 아니다.",
          "3": "과학 실험은 과학적 사고 능력을 키우는 데 도움을 준다.",
          "4": "과학 실험은 문제 해결 능력을 키우는 데 도움을 준다.",
          "5": "과학 실험은 항상 예상대로 결과가 나와야 한다."
        },
        "answer": "5",
        "score": 2
      },
      {
        "question": "위 대화의 내용과 일치하지 않는 것은?",
        "choices": {
          "1": "학생1은 과학 실험이 어렵다고 말한다.",
          "2": "선생님은 과학 실험이 과학적 탐구 과정을 경험하는 것이라고 설명한다.",
          "3": "학생1은 실험을 해도 결과가 잘 안 나온다고 말한다.",
          "4": "선생님은 실험 결과가 항상 예상대로 나오는 것은 아니라고 설명한다.",
          "5": "학생2는 선생님의 설명을 듣고 과학 실험에 대한 흥미를 잃는다."
        },
        "answer": "5",
        "score": 2
      },
      {
        "question": "위 대화에서 선생님의 말하기 방식에 대한 학생들의 반응으로 가장 적절한 것은? [3점]",
        "choices": {
          "1": "선생님, 설명이 너무 어려워요.",
          "2": "선생님, 과학 실험이 왜 중요한지 알겠어요.",
          "3": "선생님, 과학 실험을 잘하는 방법을 알려 주세요.",
          "4": "선생님, 과학 실험을 재미있게 하는 방법은 없나요?",
          "5": "선생님, 과학 실험은 왜 해야 하나요?"
        },
        "answer": "2",
        "score": 3
      }
    ]
  },
  {
    "id": "2022_11_KICE_36-42",
    "paragraph": "사회자: 안녕하십니까? 오늘 토론 주제는 ‘인공 지능 기술 개발, 계속해야 하는가?’입니다. 찬성 측과 반대 측은 각 팀의 주장을 3분 이내로 밝혀 주시기 바랍니다. 먼저 찬성 측의 입장을 들어 보겠습니다. 찬성 측: 안녕하십니까? 저희는 인공 지능 기술 개발을 계속해야 한다는 입장입니다. 인공 지능 기술은 인간의 삶을 편리하게 만들어 줄 수 있습니다. 예를 들어, 인공 지능 로봇은 가사 노동을 돕거나 위험한 작업을 대신할 수 있습니다. 또한 인공 지능 기술은 의료, 교육, 금융 등 다양한 분야에서 활용될 수 있습니다. 사회자: 반대 측은 어떻게 생각하시나요? 반대 측: 저희는 인공 지능 기술 개발을 중단해야 한다는 입장입니다. 인공 지능 기술은 인간의 일자리를 빼앗을 수 있습니다. 인공 지능 로봇이 사람의 일자리를 대신하면 실업 문제가 심각해질 것입니다. 또한 인공 지능 기술은 프라이버시 침해 등 윤리적인 문제를 일으킬 수 있습니다. 사회자: 이제 양 팀은 상대 팀의 주장을 반박하고 자신의 주장을 옹호해 주시기 바랍니다. 먼저 찬성 측부터 질문해 주세요. 찬성 측: 반대 측에서는 인공 지능 기술이 인간의 일자리를 빼앗을 것이라고 주장했습니다. 하지만 인공 지능 기술은 새로운 일자리를 창출할 수도 있습니다. 예를 들어, 인공 지능 로봇을 개발하고 관리하는 새로운 직업이 생겨날 것입니다. 반대 측: 물론 새로운 일자리가 생겨날 수도 있지만, 사라지는 일자리가 더 많을 것입니다. 인공 지능 기술은 단순 반복적인 업무뿐만 아니라 전문적인 업무까지 대체할 수 있습니다. 사회자: 반대 측에서 다시 질문해 주시기 바랍니다. 반대 측: 인공 지능 기술은 프라이버시 침해 등 윤리적인 문제를 일으킬 수 있습니다. 예를 들어, 인공 지능 스피커는 사용자의 대화 내용을 무단으로 수집할 수 있습니다. 찬성 측: 인공 지능 기술 개발 과정에서 윤리적인 문제를 해결하기 위한 노력이 필요합니다. 하지만 윤리적인 문제 때문에 인공 지능 기술 개발을 중단해서는 안 됩니다. 인공 지능 기술은 인류에게 많은 혜택을 가져다줄 수 있기 때문입니다. 사회자: 양 팀 모두 좋은 의견을 제시해 주셨습니다. 이제 마무리 발언을 해 주시기 바랍니다. 먼저 찬성 측부터 말씀해 주세요. 찬성 측: 인공 지능 기술은 인간의 삶을 더욱 편리하고 풍요롭게 만들어 줄 수 있습니다. 물론 인공 지능 기술 개발 과정에서 일자리 감소, 윤리적인 문제 등 여러 가지 어려움이 발생할 수 있습니다. 하지만 이러한 어려움을 해결하기 위해 노력하면서 인공 지능 기술 개발을 계속해야 합니다. 사회자: 반대 측의 마무리 발언을 들어 보겠습니다. 반대 측: 인공 지능 기술은 인간의 삶에 많은 영향을 미칠 수 있습니다. 인공 지능 기술 개발은 신중하게 진행되어야 하며, 인공 지능 기술이 인간의 삶을 위협하는 방향으로 발전하지 않도록 해야 합니다. 사회자: 오늘 토론에 참여해 주신 양 팀께 감사드립니다.",
    "type": 1,
    "problems": [
      {
        "question": "위 토론에서 사회자가 양 팀에게 공통으로 제시할 질문으로 가장 적절한 것은? [2점]",
        "choices": {
          "1": "인공 지능 기술 개발의 목적은 무엇이라고 생각하십니까?",
          "2": "인공 지능 기술 개발의 경제적 효과는 무엇이라고 생각하십니까?",
          "3": "인공 지능 기술 개발의 윤리적인 문제는 무엇이라고 생각하십니까?",
          "4": "인공 지능 기술 개발의 사회적 영향은 무엇이라고 생각하십니까?",
          "5": "인공 지능 기술 개발의 미래 전망은 어떻다고 생각하십니까?"
        },
        "answer": "4",
        "score": 2
      },
      {
        "question": "위 토론에서 찬성 측과 반대 측의 주장을 분석한 내용으로 적절하지 않은 것은?",
        "choices": {
          "1": "찬성 측: 인공 지능 기술은 인간의 삶을 편리하게 만들어 줄 수 있다.",
          "2": "반대 측: 인공 지능 기술은 인간의 일자리를 빼앗을 수 있다.",
          "3": "찬성 측: 인공 지능 기술은 새로운 일자리를 창출할 수 있다.",
          "4": "반대 측: 인공 지능 기술은 프라이버시 침해 등 윤리적인 문제를 일으킬 수 있다.",
          "5": "찬성 측: 인공 지능 기술은 인간의 감정을 이해할 수 있다."
        },
        "answer": "5",
        "score": 2
      },
      {
        "question": "위 토론에서 찬성 측과 반대 측이 자신의 주장을 옹호하기 위해 사용한 방법으로 가장 적절한 것은?",
        "choices": {
          "1": "찬성 측: 통계 자료 제시, 반대 측: 전문가 의견 제시",
          "2": "찬성 측: 유추, 반대 측: 연역적 추론",
          "3": "찬성 측: 귀납적 추론, 반대 측: 가치 판단",
          "4": "찬성 측: 사례 제시, 반대 측: 사례 제시",
          "5": "찬성 측: 비유, 반대 측: 정의"
        },
        "answer": "4",
        "score": 2
      },
      {
        "question": "위 토론의 내용을 바탕으로 인공 지능 기술 개발에 대한 찬성 측과 반대 측의 입장 차이를 가장 잘 드러낸 것은? [3점]",
        "choices": {
          "1": "인공 지능 기술 개발의 경제적 효과",
          "2": "인공 지능 기술 개발의 윤리적인 문제",
          "3": "인공 지능 기술 개발의 사회적 영향",
          "4": "인공 지능 기술 개발의 미래 전망",
          "5": "인공 지능 기술 개발의 필요성"
        },
        "answer": "5",
        "score": 3
      },
      {
        "question": "<보기>를 바탕으로 위 토론의 쟁점을 분석한 내용으로 적절하지 않은 것은?",
        "choices": {
          "1": "인공 지능 기술 개발의 긍정적 측면과 부정적 측면 모두를 고려해야 한다.",
          "2": "인공 지능 기술 개발의 긍정적 측면은 인간의 삶을 편리하게 만들어 주는 것이다.",
          "3": "인공 지능 기술 개발의 부정적 측면은 인간의 일자리를 빼앗을 수 있다는 것이다.",
          "4": "인공 지능 기술 개발의 부정적 측면은 프라이버시 침해 등 윤리적인 문제를일으킬 수 있다는 것이다.", "5": "인공 지능 기술 개발의 긍정적 측면만을 고려해서는 안 된다." }, "answer": "5", "score": 2 } ] }, { "id": "2022_11_KICE_43-45", "paragraph": "학생: 선생님, 저는 미술 작품을 감상하는 게 너무 어려워요. 선생님: 무엇이 어렵니? 학생: 미술 작품을 봐도 무엇을 표현한 건지 잘 모르겠고, 어떻게 감상해야 할지도 모르겠어요. 선생님: (웃음) 미술 작품 감상은 단순히 작품을 보는 것이 아니라, 작품과 소통하는 것이란다. 학생: 작품과 소통한다고요? 선생님: 그래. 미술 작품은 작가의 생각과 감정을 표현한 것이기 때문에, 작품을 감상하면서 작가와 소통할 수 있단다. 학생: 아, 그렇구나. 그런데 미술 작품을 봐도 무엇을 표현한 건지 잘 모르겠어요. 선생님: 미술 작품을 감상할 때는 작품의 주제와 소재, 표현 기법 등을 살펴보는 것이 중요해. 작품의 제목이나 설명을 참고하고, 작가의 의도를 파악하려고 노력해야 한단다. 학생: 그럼 미술 작품을 잘 감상하려면 어떻게 해야 하나요? 선생님: 미술 작품에 대한 배경지식을 쌓고, 다양한 관점에서 작품을 해석해 보는 것이 중요해. 또한 자신의 경험과 감정을 작품에 연결시켜 감상하는 것도 좋은 방법이란다.", "type": 1, "problems": [ { "question": "위 대화에서 선생님이 사용한 설명 방법으로 가장 적절한 것은?", "choices": { "1": "학생의 질문에 대해 답변을 회피하고 있다.", "2": "학생의 질문의 의도를 왜곡하여 답변하고 있다.", "3": "학생의 질문에 대해 추상적으로 답변하고 있다.", "4": "학생의 질문에 대해 구체적인 예를 들어 답변하고 있다.", "5": "학생의 질문에 대해 비유를 사용하여 답변하고 있다." }, "answer": "5", "score": 2 }, { "question": "위 대화를 바탕으로 미술 작품 감상의 목적을 설명한 것으로 적절하지 않은 것은?", "choices": { "1": "미술 작품 감상은 작품과 소통하는 것이다.", "2": "미술 작품 감상은 단순히 작품을 보는 것이 아니다.", "3": "미술 작품 감상은 작가의 생각과 감정을 이해하는 데 도움을 준다.", "4": "미술 작품 감상은 자신의 경험과 감정을 작품에 연결시키는 데 도움을 준다.", "5": "미술 작품 감상은 작품에 대한 배경지식을 쌓는 데 방해가 된다." }, "answer": "5", "score": 2 }, { "question": "위 대화의 내용과 일치하지 않는 것은?", "choices": { "1": "학생은 미술 작품을 감상하는 것이 어렵다고 말한다.", "2": "선생님은 미술 작품 감상이 작품과 소통하는 것이라고 설명한다.", "3": "학생은 미술 작품을 봐도 무엇을 표현한 건지 잘 모르겠다고 말한다.", "4": "선생님은 미술 작품을 감상할 때 작품의 주제와 소재, 표현 기법 등을 살펴보는 것이 중요하다고 설명한다.", "5": "학생은 선생님의 설명을 듣고 미술 작품 감상에 대한 흥미를 잃는다." }, "answer": "5", "score": 2 }, { "question": "위 대화에서 선생님의 말하기 방식에 대한 학생의 반응으로 가장 적절한 것은? [3점]", "choices": { "1": "선생님, 설명이 너무 어려워요.", "2": "선생님, 미술 작품 감상이 왜 중요한지 알겠어요.", "3": "선생님, 미술 작품을 감상하는 방법을 알려 주세요.", "4": "선생님, 미술 작품 감상을 재미있게 하는 방법은 없나요?", "5": "선생님, 미술 작품 감상은 왜 해야 하나요?" }, "answer": "2", "score": 3 } ] } ]
